---
template: post
title: Omnifocus와 Things 써보기
date: '2016-11-06'
category: "etc"
slug: '/trying-omnifocus-and-things'
tags:
draft: false
---

수업들을 많이 들을 적에는 개강 후 한 달만 지나면 그저 급한 숙제나 팀플을 쳐내기만해도 하루가 어찌어찌 굴러갔는데, 이번 학기처럼 혼자 알아서 해야할 일이 많을 때는 가끔 있는 데드라인 주변에만 일을 많이 하고 그 사이에는 _실제로는 할 일이 많음을_ 까먹는 일이 많았다. 도구를 바꾼다고 사람의 습관이 바뀌지는 않지만, 그래도 좋은 도구는 좋은 습관에 도움을 준다고 믿고, 또 '좋은' 도구를 많이 써봐야 만들 수 있다고 핑계로 좋다는 할 일 관리 도구를 찾아보기 시작했다.

이 분야에서 유명한 개념으로는 **GTD** 가 있고(이에 대한 설명은 [여기](http://www.slideshare.net/phploveme/gtd-how-to-start-gtd)에서) 이 개념을 따르고, 또 널리 쓰이는 툴들로 크게 [Omnifocus](https://www.omnigroup.com/omnifocus) 와 [Things](https://culturedcode.com/things/) 가 있다. 둘 다 애플 기계에서만 돌아가고, 가격은 Omnifocus 가 $40 으로 $50 인 Things 에 비해서 조금 더 쌌다. 둘 다 2 주 정도 무료로 체험판을 사용할 수 있게 해줘서 평소 있었으면 했던 몇몇 기능을 실험해 볼 수 있었다.

평소 할 일 관리 도구에 바라던 점은 다음과 같았고, 두 도구 모두 나름대로 이를 지원했다.

1.  **오늘** 할 일에 대한 구분이 명확할 것예전에 종이 다이어리를 쓸 때는 하루 할 일이 명확하고, 이것을 다 끝내지 못하면 화살표를 긋고 다음 날에 다시 적고 하는 식으로 인터페이스(?)상에 제 날짜에 끝난 일과 그러지 못한 일에 대한 구분이 명확했고, 약간의 경각심 또한 느꼈다. 반면 [TodoMVC](http://todomvc.com/) 같은 단순 체크리스트는 오늘 할 일을 끝냈든 그렇지 못했든 구분이 없어 스택이 점점 커져도 별 느낌이 없게 된다.

* **Things** 는 아예 Today 탭이 있고, 그 탭에서 새 할 일을 추가하면 자동으로 Due 가 오늘로 설정된다.
* **Omnifocus** 는 따로 Today 탭은 없고, Forecast 탭에서 오늘 날짜를 클릭하거나 따로 새 perspective 를 만들어야 한다. 물론 이 기능을 사용하려면 Due 를 오늘까지로 따로 설정해 줘야한다![Today](./today.png)_오늘 할 일을 확인하는 모습_<br/>

2.  일을 잘게 **쪼갤** 수 있을 것
    GTD 를 한 문장으로 요약하자면 '할 일들을 일단 Inbox 에 던져놓고 할 수 있는 일부터 빨리 빨리 쳐내자' 정도가 될텐데, '당장 할 수 있는 일'을 분류하는 과정에서 `task`를 `sub-task`로 나누는 작업이 막연한 일을 구체적인 todo item 으로 바꾸고 빠르게 실행에 옮기는데 큰 도움이 된다.

* **Things** 는 Project 가 Item 을 지닐 수 있지만, Project 를 지닐 수는 없었다. Project: [...Item] 식 밖에 되지 않는 다는 이야기.
* **Omnifocus** 는 Project 안의 Item 을 자유롭게 묶을 수 있었고, 이 Group 을 다시 묶을 수 있었다. 거의 글쓰기 도구 수준. ![Nested Todo](./nested.png)_프로젝트를 관리하는 모습_<br/>

3.  **지난** 일들을 다룰 수 있을 것
    1 번과 약간 비슷한 이야기로, 그 날 해야할 일을 그 날 끝냈는지, 어떤 일을 언제 많이 했는지를 볼 수 있으면 좋겠다.

* **Things** 는 Daily Review 를 제공한다고 하는데, 이건 하루가 끝났을 때가 아니라 하루가 시작할 때때 나온다. Daily Briefing 느낌.
* **Omnifocus** 에는 Fully Customizable 한 Review 기능이 있다. 또한 처음에 정한 Due 와 혹시 일을 미룰 경우 생기는 Defer 가 있다. 또한 WebDAV 규격을 지원하는 아무 서버와 동기화가 가능하기 때문에 (원한다면) 모든 데이터를 통제할 수 있다.

이것저것 따지지 않고 쓰기에는 확실히 **Things** 가 직관적인데, 검색을 하다보면 **Omnifocus** 로 같거나 더 강력한 작업을 할 수 있는 방법이 있다(하다 못해 사이드바에 위젯을 추가하는 경우에도 Things 는 Edit 버튼을 눌러 바로 추가할 수 있었는데 Omnifocus 는 재부팅을 한 번 해줘야 했다). 한 쪽이 우월하다기보다는 마치 iOS 와 Android 의 차이처럼 철저히 정제되고 통제된 경험이냐, 아니면 무척 자유로운 도구이냐의 차이에 가깝다. 나의 경우에는 이 포스트를 쓰면서 그 약간의 러닝 커브를 지나버려서 아마 **Omnifocus** 를 계속 사용하고, 2 주 후에 결제를 하지 않을까 싶다.

**Update 2016-11-20**
예상했던대로 Omnifocus2 를 구입했다. [교육할인](https://store.omnigroup.com/edu)을 받으면 $24.99 이니 (따로 교육할인이 없는) Things 에 비해 가격으로도 확실히 메리트가 있다.
